中港法制有異 恐再致釋法

中港法制有異 恐再致釋法

港聞

《國歌法》在港立法一直受爭議；圖為上年球賽時球迷噓國歌的情況。

【本報訊】《國歌法》本地立法在即，法政匯思召集人蔡騏指出，中港兩地法制存在差異，對於法律字眼的理解亦有不同。內地對《國歌法》中不尊重國歌行為條文的演繹，可能與香港不同。就如立法會議員宣誓案中，兩地對莊嚴一詞的理解差異，引發人大主動釋法，6名議員因而喪失資格。日後兩地對本港《國歌法》的條文理解差異會否引發釋法，令人擔憂。

蔡騏續指，內地《國歌法》對於不尊重國歌行為，設行政拘留的罰則，香港卻沒有行政措施的安排，草擬本地立法時如何處理這問題，亦需留意。再者，在《國歌法》判斷違法行為的標準也是另一焦點，以往一般人是因主動作出某種行為，因而干犯刑事罪行，惟國歌法可能因沒有做某種行為，如未有肅立而負刑責。蔡促政府立法期間清晰訂明甚麼行為會視為干犯不尊重國歌，令市民有心理準備，否則執法時只會引起大量爭拗。
去年大批球迷噓國歌事件，也引發國歌法是否有追溯力的爭議。

■記者鄭啟源

相關新聞
法政匯思指民主國家較少訂罰則「港《國歌法》從嚴恐違公約」
港聞 8小時前

法政匯思召集人蔡騏都ON 既

香港同支那國法制有異, 今日先知咩?

咁有乜解決方法?

一係香港就獨立,

一係香港就行支那法

咁你蔡騏有無第三個方法?